<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE library SYSTEM "../exercices/xml-exercices/library.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../exercices/xml-exercices/library.css"?>
<library>
    <book id="b1" status="to-read" type="classic">
        <title>Shirley</title>
        <author>Charlotte Brontë</author>
        <origDate>1849</origDate>
        <date>2013</date>
        <editor>ArchiPoche</editor>
        <abstract>
            <p>"1812. Du fait des guerres napoléoniennes, la province du Yorkshire subit la première
                dépression industrielle de l'Histoire. Les temps sont durs, aussi bien pour les
                patrons que pour les ouvriers qui, menacés par l'apparition des machines-outils,
                fomentent une révolte. Robert Moore est l'un de ces industriels dont les filatures
                tournent à vide. La timide Caroline, sa cousine, est éprise de lui. Mais Robert est
                trop préoccupé par les émeutes et les ennuis financiers pour songer à un mariage si
                peu lucratif. Il songe plutôt à Shirley Keeldar, une jeune héritière qui vient de
                s'installer en ville. Vive et entreprenante, le "capitaine Keeldar" - comme elle se
                laisse appeler - déborde d'idées pour investir son argent, souhaitant venir en aide
                aussi bien à Robert qu'aux ouvriers les plus pauvres. Convaincue qu'un mariage se
                prépare, Caroline en tombe malade de dépit. Elle ne comprend pas que son amie
                repousse les beaux partis, traite ses domestiques en familiers et ait si peu
                d'égards pour son ancien précepteur, le frère de Robert. Lequel envisage de fermer
                son usine pour refaire sa vie au Canada. La balle d'un ouvrier révolté mettra fin à
                ce projet..."</p>
        </abstract>
        <link url="https://www.babelio.com/livres/Bront-Shirley/115210"/>
    </book>
    <book id="b2" status="read" type="classic" rating="excellent">
        <title>Anne de Green Gables</title>
        <author>Lucy Maud Montgomery</author>
        <origDate>1908</origDate>
        <date>2020</date>
        <editor>Monsieur Toussaint Louverture</editor>
        <abstract>
            <p>Orpheline à l'esprit vif, à l'imagination sans bornes et qui adore employer de
                "grands mots", Anne se retrouve par erreur chez Marilla et Matthew Cuthbert qui
                attendaient un garçon pour les aider à la ferme. Féministe involontaire, romantique
                impénitente, elle est impulsive, dramatique, maligne, drôle, et telle une
                authentique naïve, elle va bousculer le calme et la monotonie de la vie à Green
                Gables, en semant partout joies et rêveries, en dénichant la beauté dans les
                moindres recoins, en ne s'exprimant qu'en points d'exclamation, même dans "les
                affres du désespoir". Parce que l'existence d'Anne a aussi une face sombre, hantée
                par la mort de ses parents et les abandons, qui lui donne son énergie folle, parfois
                hallucinée, et qui rend son idéalisme et son indignation si poignants et si
                convaincants. Si le regard d'Anne transcende le monde sur lequel il se pose, Anne de
                Green Gables, c'est la transformation magique, presque mystique, que seul l'amour
                peut opérer sur les hommes et les femmes. C'est l'histoire d'une petite fille qui
                parvient à se faire aimer de tous (Josie Pye exceptée), et de nous les premiers.</p>
        </abstract>
        <link url="https://www.babelio.com/livres/Montgomery-Anne-de-Green-Gables/1255918"/>
    </book>
    <book id="b3" status="to-read" type="classic">
        <title>Le roman théâtral</title>
        <author>Mikhaïl Boulgakov</author>
        <origDate>1965</origDate>
        <date>2017</date>
        <editor>Éditions Robert Laffont</editor>
        <abstract>
            <p>Moscou, vers 1925... Obscur journaliste, Maksoudov a écrit un roman mais il est
                persuadé que personne ne l'a lu. On lui demande pourtant de l'adapter pour le
                théâtre ; la pièce serait montée par le célèbre Ivan Vassiliévitch - en qui l'on
                reconnaîtra Stanislavski. Aussitôt, Maksoudov se met à l'ouvrage, achève sa pièce,
                vient la lire à Vassiliévitch qui propose (c'est-à-dire impose) des changements
                tellement ridicules et inacceptables que Maksoudov envoie tout promener. Cependant,
                à quelque temps de là, il apprend que sa pièce est retenue ; il est même invité à
                assister aux répétitions. Avec effarement, il voit son travail, sous la direction
                autoritaire et capricieuse de Vassiliévitch, se défigurer sous ses yeux. Lui-même
                rejeté et oublié, il se passionne néanmoins pour cette farce...</p>
        </abstract>
    </book>
    <book id="b4" status="to-read" type="SF">
        <title>Les Marteaux de Vulcain</title>
        <author>Philip K. Dick</author>
        <origDate>1960</origDate>
        <date>2014</date>
        <editor>Éditions J'ai lu</editor>
        <abstract>
            <p>Résumé : L'intelligence artificielle appelée Vulcain III dirigeait la race humaine.
                C'était plus qu'une machine et moins qu'un Dieu. Il avait sorti le genre humain de
                l'âge sombre qui avait précédé le machinisme. Il avait mis fin à la guerre, au
                chômage et à la pauvreté... mais il n'avait pas mis fin à la plus corrosive des
                craintes, celle de Vulcain III lui-même. Au début, ceux qui avaient peur de lui
                étaient écartés comme extravagants et fanatiques religieux. Puis le monde apprit ce
                que la terreur signifiait lorsque les implacables et brillants messagers de la mort
                apparurent, montant en flèche dans les airs, pour redescendre frapper de la même
                manière amis et ennemis de Vulcain III. Qui les dirigeait ? Quelle était la force
                étrange qui maniait... les Marteaux de Vulcain ?</p>
        </abstract>
        <link url="https://www.babelio.com/livres/Dick-Les-Marteaux-de-Vulcain/136659"/>
    </book>
    <book id="b5" status="read" type="SF" rating="good">
        <title>Les dieux verts</title>
        <author>Nathalie Henneberg</author>
        <origDate>1961</origDate>
        <date>2018</date>
        <editor>Éditions Callidor</editor>
        <link url="https://www.babelio.com/livres/Henneberg-Les-Dieux-verts/1109221"/>
    </book>
    <book id="b6" status="read" type="Fantasy" rating="excellent">
        <title>La fileuse d'argent</title>
        <author>Naomi Novik</author>
        <origDate>2018</origDate>
        <date>2020</date>
        <editor>Éditions J'ai lu</editor>
        <abstract>
            <p>Petite-fille et fille de prêteur, Miryem ne peut que constater l'échec de son père.
                Généreux avec ses clients mais réticent à leur réclamer son dû, il a dilapidé la dot
                de sa femme et mis la famille au bord de la faillite... jusqu'à ce que Miryem
                reprenne les choses en main. Endurcissant son coeur, elle parvient à récupérer leur
                capital et acquiert rapidement la réputation de pouvoir transformer l'argent en or.
                Mais, lorsque son talent attire l'attention du roi des Staryk - un peuple redoutable
                voisin de leur village -, le destin de la jeune femme bascule. Obligée de relever
                les défis du roi, elle découvre bientôt un secret qui pourrait tous les mettre en
                péril...</p>
        </abstract>
    </book>
    <book id="b7" status="read" type="contemporain" rating="excellent">
        <title>Americanah</title>
        <author>Chimamanda Ngozi Adichie</author>
        <origDate>2013</origDate>
        <date>2019</date>
        <editor>Éditions Folio</editor>
        <abstract>
            <p>En descendant de l'avion à Lagos, j'ai eu l'impression d'avoir cessé d'être noire. »
                Ifemelu quitte le Nigeria pour aller faire ses études à Philadelphie. Jeune et
                inexpérimentée, elle laisse derrière elle son grand amour, Obinze, éternel
                admirateur de l'Amérique qui compte bien la rejoindre. Mais comment rester soi
                lorsqu'on change de continent, lorsque soudainement la couleur de votre peau prend
                un sens et une importance que vous ne lui aviez jamais donnés? Pendant quinze ans,
                Ifemelu tentera de trouver sa place aux États-Unis, un pays profondément marqué par
                le racisme et la discrimination. De défaites en réussites, elle trace son chemin,
                pour finir par revenir sur ses pas, jusque chez elle, au Nigeria.</p>
        </abstract>
        <link url="https://www.babelio.com/livres/Adichie-Americanah/670178"/>
    </book>
    <book id="b8" status="read" type="SF" rating="ok">
        <title>Dune</title>
        <author>Frank Herbert</author>
        <origDate>1965</origDate>
        <date>1984</date>
        <editor>New English Library</editor>
        <link url="Lien : https://www.babelio.com/livres/Herbert-Dune-tome-1/1346862"/>
    </book>
    <book id="b9" status="to-read" type="SF">
        <title>Célestopol</title>
        <author>Emmanuel Chastellière</author>
        <date>2019</date>
        <editor>Éditions Libretto</editor>
        <abstract>
            <p>Célestopol, cité lunaire de l’empire de Russie, est la ville de toutes les
                magnificences et de toutes les démesures. Dominée par un duc lui-même extravagant,
                mégalomane et ambitieux, elle représente, face à une Terre en pleine décadence, le
                renouveau des arts et la pointe du progrès technologique. On y suit des habitants en
                quête d’émancipation, rebelles, insoumis – à l’image de la métropole –, qui portent
                en eux des colères intimes et des fêlures profondes.</p>
        </abstract>
    </book>
</library>
